Sei $G = (V,E)$ ein zusammenhängender gerichteter Graph mit beliebigen Kantengewichten. Entwickeln Sie einen Algorithmus, der in Zeit $O(k |E|)$ für einen gegebenen Knoten $s$ bestimmt, welche Knoten $v \in V$ mit einem kürzesten Pfad mit maximal $k$ Kanten erreicht werden können. Beschreiben Sie die Invariante, aus der die Korrektheit ihres Algorithmus folgt. (2 Punkte)

\vspace{0.5cm}

\begin{lstlisting}[mathescape]
BELLMAN-FORD(G, w, s, &d, k)
  INIT-SINGLE-SOURCE(G, s)
	
  for (each v in G.V)
    v.edgecount = 0
	
  for(i=1 to k)
    for (each (u, v) in G.E)
      RELAX(u, v, w)
					
RELAX(u, v, w)  if( d[v] > d[u] + w(u,v) ) 
    d[v] = d[u] + w(u,v)
    $\pi$[v]=u
    v.edgecount = u.edgecount + 1
\end{lstlisting}

Der Algorithmus ist in Anlehnung an den originalen \lstinline{BELLMAN-FORD} entstanden, indem zusätzlich ein Parameter \lstinline{k} hinzugefügt wurde, so dass die äußere for-Schleife auch nur bis zu diesem k iterieren muss. Für die Zeitkomplexität folgt dadurch entsprechend $O(k \cdot |E|)$, da die äußere Schleife $k$ mal und die innere $|E|$ mal durchlaufen wird.

Zusätzlich fügen wir für jeden Knoten \lstinline{v} einen Kantenzähler \lstinline{v.edgecount} hinzu. Dieser beträgt anfangs $0$ und wird in jedem Relaxations-Aufruf auf den Wert am vorherigen Knoten plus 1 gesetzt. So beträgt der Wert des Kantenzählers an jedem Knoten genau der Anzahl der Kanten über die dieser Knoten erreicht wurde. Mit Hilfe des Kantenzählers können wir auch eine Invariante finden, um die Korrektheit des Algorithmus zu beweisen.

Zum Beweis der Korrektheit betrachten wir die Schleifeninvariante \lstinline{v.edgecount <= i}, also dass in jedem Schritt jeder (erreichbare) Knoten mit maximal $i$ Kantenschritten erreicht werden kann. Da $i \le k$ gilt gemäß Schleifenkopf, ist nach Abschluss des Algorithmus der Kantenzähler \lstinline{v.edgecount <= k}, was der maximalen Kantenlänge entspricht.

Gemäß Korrektheit des allgemeinen Bellman-Ford-Algorithmus (siehe Skript) sie die so gefundenen Pfade auch die kürzesten.